(真實歷史) 香港曾不斷發生「人食人」事件

港九出現的人吃人事件

以下資料取錄自：《三年零八個月的苦難》 明報出版社 謝永光。

在那鬧饑飢荒的年代﹐市民不知肉味﹐人吃人的事件﹐在香港陷落初期即已發生。一九四二年春天﹐港島西營盤第三街近水街一帶﹐街頭垃圾堆中頻頻發現死嬰的人頭﹐卻不見屍身﹐引當地坊眾的關注。一個隸屬日軍民政部衛生課的男性潔凈工人﹐發現第三街一九零號對面樓下的空屋﹐有一個婦人專收集棄嬰﹐形色可疑。這間空屋戰前原是專售柴薪的商店﹐香港淪陷後東主舉家回鄉﹐大門及所有門窗的木材都被流氓撬去。一些無以為家的男女﹐或垂死的病人﹐都搬到那裏蓆地而眠﹐作為臨時住所﹐涉嫌婦人住在空屋近廚房裏面的角落。

這個潔凈工人後來投訴西區憲兵派遣隊 (註：舊日七號警署) ﹐日憲兵隊派人入內搜查﹐結果在屋裏搜出放著幾個死嬰人頭的鐵盆﹐婦人跟著被帶走。當放置死嬰人頭的鐵盆被捧到外面時﹐附近居民大為震動﹐較為膽小的人甚至掩面不敢觀看。

當時港九兩地的僻靜街道﹐常出現餓殍﹐傳說有人把這些死去不久的屍體﹐割掉身上肉﹐當作豬肉出售。又傳上海街某雲吞麵店﹐以人肉作餡﹐鬧得滿城風雨﹐人心惶惶﹐食客到小食店進食﹐咸抱戒心。

直到一九四三年夏天﹐港島皇后大道西三三七號茗芳茶樓附近﹐發現一個載有新鮮骸骨的草蓆袋﹐這些人骨已被斬碎﹐只利下一大堆骸骨﹐所有肌肉已被削去﹐驟看起來有如肉食市場出售的鮮豬骨、牛骨一樣。類似的蓆袋跟著在附近的第一街等處街道上出現﹐引起附近居民的震驚。

這些被削去肌肉的人骨﹐是活人還是死人﹖當時人們的推斷可能是剛剛死去的屍體。當時餓殍遍地﹐屍體來源並不缺乏﹐但那些狂徒削去了人肉﹐是自己吃還是供別人吃﹖無疑是一個謎。根據多數人的推測﹐他們可能將這些人肉冒充豬肉或牛肉﹐蒀成牛肉粥、豬肉包販賣。事實上當時油麻地、深水涉一帶﹐都有這類小攤檔﹐至於是否混雜人肉﹐實在難說得很。唯一最安全的辦法﹐就是對此類肉食攤檔敬而遠之。

上述事件在當時不斷發生﹐九龍東頭村也出現人吃人的事件。另外也有人發灣仔修頓球場裏面有些遺屍﹐被人削去部分肌肉﹐但日軍當局並無片言隻字提及。一九四二年十一月二十八日﹐報章上刊有野間憲兵隊長會見記者時發表談話﹐指在數天之前﹐憲兵隊本部接獲中國居民馬尚投訴﹐謂有歹徒殘害街上遺屍肢體﹐殘忍不法﹐請予究辦。憲兵隊本部據報﹐即派出憲警偵查﹐結果將該案破獲﹐逮捕歹徒三名。野間同時呼籲居民﹐應與憲兵隊合作﹐還到意外案件﹐應立即舉報。值得注意的是野間所提到的案件﹐竟是「殘害街上遺屍肢體」﹐這則新聞報道語焉不詳﹐內容隱晦﹐但明眼人一看就知道﹐它是與街頭發現被削去肌肉的屍體骸骨案有關。

從這一則新聞的發表時間看來﹐此類「殘害遺屍肢體」的事件﹐早於香港陷落後一年左右即已發生。其他未被發現的可能尚有多宗﹐正確數字實難估計。在那個兵荒馬亂的年代﹐街頭上屍骸遍地﹐人們對於這情況早已麻木﹐「殘害遺屍」的事件一旦見多三兩宗﹐也就見怪不怪了。雖然是這樣﹐但在當時來說﹐市民如果拋棄屍體被發現﹐卻會惹上官非。首宗被控「拋棄屍體」的案件﹐發生於一九四二年十一月十四日﹐被告人馬昌﹐居住中環中國街 (註：現在改稱萬宜里) 十一號﹐被判監禁十月。

直到一九四五年八月五日﹐當時一分香港中文報章﹐就有這樣一段記載：

慘無人道的炆人案件﹐昨日九龍方面又發現一宗﹐疑兇為一女性﹐更發覺另有其他熟人肉﹐可見此種殘暴手段﹐已不止一次……。同一月份﹐也就是在日本投降之前的十多天﹐香港報章又刊出一宗令人髮指的新聞﹐原文如下：

九龍大角區 (註：即旺角) 新填地街三六Ｘ號三樓婦人張陳惠﹐偕張珠堂 (十三歲) 相依為命。張陳惠乃露天小販﹐張珠堂亦以沿途叫賣糖果為業﹐安分營生﹐誰枓殺身之禍突然降臨……當昨午十二時許﹐張珠堂如常叫賣糖果﹐及至南昌街一七四號門前﹐二樓有婦人喚張童上樓買糖﹐張童年少無知﹐乃如命登樓。兇婦上前手扼張童之頸﹐張童乃大呼救命。適有居於鄰近銀星餐室東主林福生﹐忽聞救命之聲﹐發自一七Ｘ號二樓﹐乃按址登樓﹐發現張童已身首異處﹐兇婦仍在。於是聯同坊眾及保衛團登樓拘捕﹐同時在屋內發現其他熟人肉及人耳、人骨之類。兇婦名姚敬﹐五十三歲﹐東莞石龍人﹐平日入山斬柴為生……。 兇案主角多屬纖纖弱質女流。

同年八月九日﹐同日報章上又有另一段記載：

……第三宗劉星、藍潔文夫婦二人﹐住青山區 (註：即深水埗區) 北河街二十號二階 (註：即二樓) ﹐劉三十七歲﹐竹籠業；藍二十七歲﹐無職業。二日下午三時﹐二人往青山區南昌街﹐發現一遺棄男子屍體﹐即移返家中煮食。翌日又宰一屍體﹐將三分之一煮食﹐再將二分一在大角區 (即旺角) 上海街龍珠酒家附近販賣……。

戰時幾宗炆人案及吃人案﹐兇案主角多屬弱質纖纖的女流之輩﹐她們何以一下變成這麼心狠手辣﹐變成失去理性的悍婦﹐值得令人深思﹗

八十年代中期﹐香港電台舉辦《口述歷史》節目﹐華籍英兵郭育明﹐對香港淪陷時期的經歷﹐就有一段可怕的回憶：

當其時﹐街上有些人餓到快要死﹐但還沒斷氣的時候﹐身上的肉已經給人割去。當時我住在筲箕灣﹐見過一個年輕女人餓到全身發軟﹐躺在街邊﹐還沒有斷氣﹐她的大腿肉、胸肉和其他的肉已被人割去。多殘惡啊﹗受害者沒未斷氣呢﹗我認為這是最悲慘的事。當時人吃人的慘劇﹐就是在這樣情況底下發生。……

在淪陷時期出任香港基督教總會最高顧問的日本牧師鮫島盛隆在《香港回想記》第一零零 ── 一零一頁記述：

正當每人都受到飢餓的折磨時﹐我聽到一種難以置信的可怖謠言：有些中國窮人﹐餓到搜捕犬、貓或鼠類充飢﹐甚至還吃人肉﹐路旁攤販鍋中煮沸的肉﹐說不定就是人肉呢﹗我偶然看到街上一個男人﹐細心地在剔除老鼠體毛﹐心中驚駭異常。

某晨突然發生一事﹐恰似有意為這謠言增添聲色一般；一具被殘忍地削去皮肉的嬰兒屍體﹐遺棄在迎賓館庭隅。接到某人來報﹐我們都奔到庭院﹐看到這慘不忍睹的屍體﹐都覺得毛骨悚慄。館內婦女們面色蒼白地奔回自己房門。……我們為處置這屍體感到手足無措﹐館內住客怕受連累﹐所以保持緘默。此處負表人 Harth氏也是忌憚日後會與憲兵隊打交道﹐強作鎮定不理。我無可奈代替 Harth氏申報憲兵隊﹐並乞其指示。憲兵隊不予理會﹐只說：一具小孩屍體﹐也值小題大作﹐一一照料嗎﹖你們適當處理也就算了。只好等到黃昏﹐央求巡迴街上專責檢收屍體的人員﹐將它搬上「搬運車」。此後仍然在迎賓館庭院發生了一、兩次類似事件﹐但每次都不曾認真地緝捕犯人﹐只是不了了之。飢餓的恐怖﹐人到了飢餓極點的時候﹐真是無事不敢為﹗我對這事沒有比現在更痛切深刻的時候。……

在那飢荒的年代﹐因飢餓而陳屍街頭者﹐無日無之。這些可憐人﹐除了軀體被人烹食之外﹐就連僅是蔽體的衣物﹐竟然也成為歹徒搶掠的對象。香港自開埠以來﹐劫匪的名目雖多﹐但專門打劫陰司路的「劫屍賊」﹐僅在淪陷期間才湧現。先母當年因誤吃河豚 (雞泡魚) 中毒﹐因交通、資訊工具嚴重缺乏﹐送醫院過遲﹐不治去世。由於死者尚有遺屬﹐潛伏醫院內的「劫屍賊」雖不致明目張膽﹐連死者的衣物也剝光﹐但先母口腔內的幾顆金牙﹐後來發覺已全被撬去﹗當時治安情況的混亂﹐可見一班。

據台灣作家李敖指出﹐中國歷史上﹐人吃人的事例極多﹐唯一原因是災荒和戰爭。《資治通鑑》裏面﹐有關飢荒導致人吃人的史實﹐有許多條目﹐例如「關東大飢﹐人相食」；「京師大飢﹐人相食」之類記載非常多。唐朝時候﹐瞧陽城被圍﹐全城六萬多人﹐最後竟剩下數百人﹐那是人吃人充飢的結果。從上述幾則戰時發生於香港人吃人的記載﹐已足夠說明﹐在戰時糧荒的情況下﹐有些人根本已失掉理性﹐以致「飢不擇食」﹐出現「人吃人」以及「販賣人肉」、「殘害屍體」等令人髮指的新聞。造成這種慘象﹐一手發動戰爭的日本軍國主義者﹐實在難辭其咎﹗

(FROM 01)

《蘋果日報》前總編輯鄭明仁: 淪陷後期，香港更出現糧食短缺，因而出現「人吃人」，街上滿布屍體，報章都會避重就輕或隻字不提。

以前係咁架啦

行得出街預左比人食

係咪以為寫得長就係真

係

哎唷垃圾香港人

親歷者憶日軍佔領香港後人相食：人還活著肉就被片下

本文摘自：《我是落花生的女兒》，作者：許燕吉，出版：湖南人民出版社

我的父親許地山去世是在1941年8月4日，四個月後的12月25日，香港政府停止抵抗，向日軍投降，史稱“黑色耶誕節”。
....................

港大的蔡愛禮醫生是台灣人，通日語，日本人把他叫到衛生課去任職。他念及友情，讓我媽媽也去上班，好拿一份工資糊口。在那裏，媽媽得以看到收屍隊的報表，港九兩處一天收過九百多具！收屍隊員告訴媽媽，頭天看那人還有一口氣，沒收，第二天一看，身上被片得紅鮮鮮地，被餓人吃了！自那以後，剩一口氣的他們也收，省得那人再挨刀割。媽媽也看見過被割過的屍體，告訴我原來人是沒有肥肉的。長大後我才悟過來，餓死的人哪還有肥肉？

做乜篇野寫寫下中間d文筆風格唔同曬
中學生做project copy paste?

似支那文

以下資料取錄自：《三年零八個月的苦難》 明報出版社 謝永光。

hk01 又想帶咩風向

只是第二篇既quote係來自01

唔覺食人有咩問題

食完好似你咁變弱智仔有庫魯病

日本狗